% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{ゲームにおける多様なパラメータに基づく\\ダメージ計算を支援するシステムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1932150} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{米川　心} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1932150AZ@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2022年7月7日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
ゲームにおいて，ダメージ計算を行うことでゲームを効率的に進めることが可能になる場合がある．しかし，Webシステムやアプリケーションとしてダメージ計算を行うためのシステム（以下ダメージシミュレータ）が存在しない場合がある．その場合，Excelなどを利用して自身でシミュレータを作成する必要があるが，シミュレータ作成のためのスキルと手間が必要になる．そこで本研究では，ダメージシミュレータ構築を支援することを目的としたシステムの開発を行う．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{計算支援，スクレイピング，BIツール}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
ダメージ計算とは，アクションゲームやターン制ゲームにおいて，ゲーム内の情報（攻撃力，防御力，スキル，計算式など）を基にゲーム内において出力されるダメージを算出することである．プレイヤーはダメージ計算を行うことで，実際にゲームを動かすことなくダメージを確認できるため，ゲーム内でのコスト削減やダメージの追求などが可能となる．ダメージ計算に必要な情報として代表的なものは攻撃力やスキル，防御力のようなパラメータと，ダメージを求めるための計算式である．ダメージ計算を行う際は，Web上やアプリケーションとして存在するダメージシミュレータ[1][2]を利用できる場合がある．しかし，シミュレータが存在しない，あるいはそれらのシミュレータを利用しても自身が求めたい出力が得られない場合がある．例としては，どの装備が最もダメージが出るか知りたい際などに，複数の条件下での計算結果の比較が一括してできない，攻撃力とスキルのどちらのパラメータを上げる方がダメージの上昇に寄与できるかを知りたい際などに，各パラメータがダメージにどの程度影響力を持つかを確認できない，などが挙げられる．その場合は，Excelなどを用いて自身でシミュレータを構築する必要があるが，その際にはExcelの関数を扱うスキルと大きな手間がかかる．そこで本研究では，Excelの関数を扱うスキルを使わず，かつ可能な限り手間をかけずにWeb上にシミュレータを構築できるシステムを開発し，ダメージ計算を支援する．

\section{研究の概要}
本研究では，ダメージシミュレータ構築の負担軽減とダメージ計算の支援を目的とし，ダメージ計算に必要な各種機能を兼ね備えたシミュレータの構築を行うことができるシステムの開発を目指す．本システムは，「計算」，「編集」，「データベース」，「保存」の4種類のタブで構成されている．さらに，編集タブには「要素」と「計算式」，データベースタブには「DB一覧」と「スクレイピング」の各2種類のタブで構成されている．また，本システムでダメージ計算を行う際に必要な手順は，攻撃力や防御力などのダメージ計算に必要な要素の登録，ダメージ計算に必要な計算式の登録，各計算式に端数処理の方法とダメージの計算結果に値の上限と下限を定める計算式の指定，ダメージ計算に必要な各種パラメータのデータベースの登録，登録した要素に具体的なパラメータの入力，表示したいダメージ計算の結果の数値とグラフの指定，要素に代入するパラメータや表示するダメージ計算の結果が異なる場合など，異なる条件下でのダメージ計算の追加，登録した要素や計算式，データベース，入力したパラメータなどの状態を保存してURLを生成する，である．ダメージシミュレータ構築に関する要件と機能は以下の通りである．
\begin{enumerate}[(1)]
\item ダメージ計算に必要な要素の登録
\\要素の登録は編集タブの要素タブ（図1）で行う．登録できる要素は3種類に分かれ，それぞれ標準タイプ，参照タイプ，確率タイプである．標準タイプの要素は，自身で数値を入力する．参照タイプの要素は，本システムに登録したデータベースから数値を抽出できるようにするため，データベース，行，列を設定する．確率タイプの要素は，クリティカル率や会心率など，％で表記されるパラメータを扱うことができるようにするため，自身で値を入力し，入力した数値を％表記する．\\
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {編集-要素.png}
    \caption{要素タブの例}
    \end{center}
\end{figure}
\item ダメージ計算に必要な計算式の設定
\\計算式の設定は編集タブの計算式タブ（図2）で行う．計算式の複雑化防止と，異なる計算式による比較を可能とするため，計算式は複数登録でき，登録した計算式は他の計算式の要素として利用できる．\\
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {編集-計算式2.png}
    \caption{計算式タブ上部の例}
    \end{center}
\end{figure}
\item 計算結果に端数処理（四捨五入，切り上げ，切り捨て）の設定
\\計算式タブの端数処理欄（図3）で，各計算式の計算結果に端数処理を行う．端数処理は四捨五入，切り上げ，切り捨ての3種類があり，３つのうち１つを選択し，桁数を指定する．\\
\item 計算結果に上限と下限を設けるための計算式の登録
\\想定より大きな数値や負の数値が計算結果として出力されることを防ぐため，計算式タブの端数処理欄（図3）で，各計算式に上限または下限として計算式を指定し，各計算式の計算結果に上限と下限を設ける．\\
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {編集-計算式1-2.png}
    \caption{計算式タブ下部の例}
    \end{center}
\end{figure}

\item データベースの登録
\\膨大なデータから情報を抽出して入力する手間を軽減するため，データベースの登録ができる．データベースの登録はデータベースタブ（図4）で行う．\\
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {データベース.png}
    \caption{データベースタブの例}
    \end{center}
\end{figure}
\item 状態の保存，及びURLを用いた状態の共有
\\状態の保存と共有，リセットを保存タブ（図5）で行う．\\
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {保存.png}
    \caption{保存タブの例}
    \end{center}
\end{figure}
\item 各要素にパラメータの設定
\\計算に必要な値を指定するため，計算タブの入力欄（図6）で各種パラメータを入力する．\\
\item 表示したい計算結果の設定と表示
\\異なる計算式による計算結果の比較を可能にするため，計算タブの出力欄（図6）で，計算タブのグラフの左部分に表示する計算結果を選択できる．選択する際はラジオボタンを用いる．\\
\item 計算結果のグラフによる表示
\\複数の計算式による計算結果を同時に確認できるようにするため，計算タブの出力欄（図6）で，グラフに表示する計算結果を選択できる．選択する際はチェックボックスを利用する．ラジオボタンで選択された計算結果は赤いバー，その他は青いバーで表示される．\\
\item 異なる条件下での計算結果の表示
\\複数の条件下での計算結果の一括した比較を可能にするため，計算タブ（図6）で計算結果とグラフの出力を追加し，パラメータを入力することで複数の計算結果やグラフが表示される．\\
\item 目標値を設定し，到達に必要な各パラメータの上昇値の算出
\\目標となるダメージを指定し，その値に到達するために各パラメータをどれだけ上げればよいか確認できるようにするため，計算タブ（図6）で分析タイプと目標値を設定する．分析タイプは目標値を具体的に設定するタイプと，現在の値から割合で設定するタイプの2種類がある．現在の数値が100で目標値を200に設定する場合，前者のタイプは200，後者のタイプは200％として設定する．\\
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {計算.png}
    \caption{計算タブの例}
    \end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}

\section{前回からの進捗}
スクレイピング機能の検討，本システムのモデル設計，関連研究の調査を行った．
\\　本システムのデータベースへの登録の手間を軽減するため，拡張機能としてWebサイト上の表からデータを抽出し，本システムのデータベースに登録する機能（スクレイピング）について検討した．スクレイピングはデータベースタブのスクレイピングタブ（図7）で行う．対象のWebページのURLを入力し，Webサイトの種類を選択する．選択できるWebサイトとして，現在はゲーム攻略サイトである「Game8」，「GameWith」，「swiki」の3種類と「その他」の計4種類を検討している．実行ボタンを押下すると，実行結果ウィンドウに実行結果としてデータベースに登録する表を表示する．その後，名前を入力し登録ボタンを押下することで，データベースに実行結果と同じ表を追加する．
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {データベース-スクレイピング1.png}
    \caption{スクレイピングタブ上部の例}
    \end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}
\\実行結果が想定と異なった場合，画面下部のコードウィンドウ(図8)に表示される，スクレイピングを行うコードを編集して再度スクレイピングを実行する．
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {データベース-スクレイピング2.png}
    \caption{スクレイピングタブ下部の例}
    \end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}\\
\\システムの構築を行うために本システムのモデルを設計した．モデルは「セットA」，「セットB」，「出力」，「変数」，「データベース」，「サイト」，「スクレイピング」の7種類を作成した（図9）．
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=60mm]
    {モデル.png}
    \caption{モデル}
    \end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[(1)]
\item セットAテーブルは，各レコードの名前を設定し，登録した要素や計算式，データベースを復元できる計算結果URLや計算式URLの情報を格納する．\\
\item セットBテーブルは，名前カラムでは計算タブで設定した各条件下での計算結果の名前，ベースカラムではベースに指定したレコード(ベースとして選択した出力をT，そうではない出力をFとする)，比較カラムでは比較の計算結果，分析タイプカラムでは計算タブの分析欄で設定した分析タイプ(％を使って設定するものを1，そうではない場合は2とする)，分析入力カラムでは計算タブの分析欄で入力した数値，メモカラムでは計算タブのメモで入力した値の情報を格納する．\\
\item 変数テーブルは，名前カラムでは編集タブの要素タブで登録された要素，編集タブの計算式タブで登録された計算式に設定された名前の情報を格納する．表示カラムでは，編集タブの要素タブで要素として登録された計算タブの入力欄，分析欄に表示する変数を1，編集タブの計算式タブで計算式として登録された計算タブの出力欄に表示する変数を0とする．タイプカラムは各変数の種類を示し，後述の式や端数処理に格納する情報や形式が変化する．タイプは「標準」，「DB」，「確率」，「式」4種類ある．
\\　編集タブの要素タブにおいて，標準タイプで登録された要素を標準タイプの変数とする．式カラムには編集タブの計算タブにおいて入力された数値を格納する．
\\　編集タブの要素タブにおいて，参照タイプで登録された要素をDBタイプの変数とする．式カラムには編集タブの要素タブで設定した参照するデータベースと参照する列，編集タブの計算タブで設定した行の情報を格納する．
\\　編集タブの要素タブにおいて，確率タイプで登録された要素を確率タイプの変数とする．式カラムには編集タブの計算タブにおいて入力された数値を格納する．
\\　編集タブの計算式タブにおいて，登録された計算式を式タイプの変数とする．式カラムでは編集タブの計算式タブで登録した計算式の情報を格納する．端数処理カラムでは編集タブの計算式タブの端数処理欄で設定した処理方法の情報を格納し，四捨五入を1，切り上げを2，切り捨てを3とする．桁カラムでは計算式タブの端数処理欄で設定した端数処理をする桁の情報を格納する．上限カラム，下限カラムは計算式タブの端数処理欄で設定した上限や下限の計算式の情報を格納する．\\
\item 出力テーブルは，セットBごとに登録された式タイプの変数と計算タブの出力欄で指定されたラジオボタンとチェックボックスの情報を格納する．RCカラムはラジオボタンが選択されている場合はR，チェックボックスが選択されている場合はC，どちらも選択されていない場合は空欄とする．\\
\item データベーステーブルは，データベースに登録したデータベースの名前とデータを格納する．\\
\item サイトテーブルは，スクレイピングの対象のWebサイトの名前と，各Webサイトにスクレイピングするためのテンプレートのコードの情報を格納する．\\
\item スクレイピングテーブルは，スクレイピングするWebページのURLとHTML，スクレイピングを実行するコードの情報を格納する．実行コードはモデルサイトのテンプレコードを元に生成され，データベースタブのスクレイピングタブのコードウィンドウでの変更を反映する．\\
\end{enumerate}

\\本研究の先行研究や関連研究を調査した．
\\　小河ら[3]は，料理における養素の計算とその計算の負担軽減を目的とした，料理レシピサイトのレシピごとに自動的に計算するシステムの提案を行っていた．システムの概要は，対象の料理レシピサイトから材料や分量の情報を抽出し，それぞれの材料と栄養素のデータベースを照合して，作る料理で得られる栄養素を算出する．本システムとの類似点として，Webサイトをスクレイピングをしてデータベースを構築する点や，それらを元に計算を行い，数値やグラフとして出力する点が挙げられる．相違点としては，計算の対象を栄養素に絞り，料理レシピサイトを対象としてスクレイピングする点や，栄養素の計算式が既に決められている点が挙げられる．本システムの場合，「料理に使う材料と栄養素のデータベース」を登録することで，近い形での処理，出力が可能である．
\\　BIツールの「Tableau」は，膨大なデータの表やグラフなどさまざまな形式での表示や，データを元にした計算や分析を行うことが可能である．本システムとの類似点としては，データを元に計算や分析を行い，グラフで表示する点が挙げられる．相違点としては，Tableauは扱うデータとしてCSV形式やMySQLなど，非常に幅広いジャンル，データ形式に対応している点や，データの表示方式の選択や複数の形式での表示ができる点，本システムには一部のゲーム攻略サイトを対象としたスクレイピングの機能を持つ点などが挙げられる．\\

\section{今後の課題}
モデルの設計が完了したため，今後はそれを基に実際にプログラミングを行いシステムを開発する．
\\　また，引き続き先行研究や関連研究を調査し，本研究の位置付けをより明確にする．\\

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\section{参考文献}

\begin{enumerate}[(1)]
    \item "MHWIBダメージシミュレーター - kuroyonhon.com",   https://kuroyonhon.com/mhwib/d/dame.php (accessed on 2022-07-06)
    \item"ダメージ計算ツール(ポケモンソード・シールド対応)",https://pokemass.site/swsh/dc/ (accessed on 2022-07-06)
    \item 小河千了，” 鈴木浩，服部哲，速水治夫: 料理レシピサイトのレシピごとに自動的に栄養素を計算するシステムの提案”，情報処理学会マルチメディア，分散強調と モバイルシンポジウム 2013 論文集，pp.361-364,2013-07- 03,URL:https://cir.nii.ac.jp/crid/1050292572154400640
    \item SalesForceCompany:”tableau”,URL:https://www.tableau.com/ja- jp (accessed on 2022-07-04)
    \item SUNGROVE:”Tableau(タブロー)とは?使い方入門~何ができるか、Excelとの違いなど解説~”,URL:https://www.sungrove.co.jp/tableau/(ac- cessed on 2022-07-04)
    \item 森田秀一:”BIツール「Tableau」で何ができるのか? Excelの限界「100万行」を超えるデータ処理も可能”,URL:https://webtan.im- press.co.jp/e/2019/04/10/32182 (accessed on 2022-07-04)
\end{enumerate}
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
    \end{document}